【天水圍童趣】山窿有個譚玉瑛伯伯 大人細佬幫襯17年

「最開心是小朋友找到心愛的玩具。」在天水圍嘉湖新北江商場賣了17年玩具的公仔伯伯張文達，陪着天水圍小朋友長大，舊時來買玩具的八、九十後都已經牛龜咁大隻，難怪有網民稱他為「新北江譚玉瑛」。只有豆腐潤咁細的舖頭，起碼有成千件玩具，由九十年代的舊式玩具到最新一期YES卡都有，61歲的公仔伯伯，就好像坐在玩具山洞裏，震撼又有趣！

幫手找到玩具最滿足沒甚麼讀過書的公仔伯伯，10歲開始已跟隨爸爸做水電工程，後來因大病一場，不可做粗重工作，才轉行在屯門賣公仔為生，後來再搬到天水圍。「九十年代尾，這裏（新北江）還未有輕鐵，濕地公園而未落成，八百伴倒閉後，商場有不少地方丟空，我就在這裏試試做生意。」17年來，店舖不斷易手，加上租金波動，公仔伯伯的「達明玩具店」已經搬過五、六次，不過以前光顧的細路長大後仍然會來找他。「有些以前年紀太小，買不起喜歡的玩具，沒玩過，現在見我還在賣那些NBA卡和小玩具，都會忍不住幫襯。」

賣了這麼多年，公仔伯伯說以前多數是小學生幫襯，有客人說：「多數買遊戲卡，很厲害的，新北江堆滿了細路玩召喚王、遊戲王和龍珠。」現在就以中學生為主，韓國明星YES卡就最受歡迎，最hit最潮的韓星，公仔伯伯都識，「EXO、SHINee、BIG BANG、少女時代甚麼都有。」也有大朋友喜歡尋找八、九十年代的舊玩具和舊卡，「不時都收到Whatsapp，問有沒有賣心水公仔。」他說在這賣公仔最滿足就是幫手找到外面找不到的公仔。

成為社區劇團主角之一公仔伯伯是天水圍八、九十後的集體回憶，也吸引了搬入天水圍只有兩年的黃熙翔（Oreo），把伯伯的故事放進話劇創作中。從事輔導工作的他新婚後由東九龍鬧市搬進來，和其他外區人一樣，對天水圍的印象不太好，「以前覺得天水圍只有公共屋邨，集團式的商場很單一，大家都只是在這裏住而已，返工就會出市區，沒有感情可言。」不過天水圍交通不方便，初來報到的他有超過一半時間在天水圍活動，更加入了社區營造計劃「天亮傳說」的社區劇團，希望多認識天水圍的社區。他在網上和朋友口中聽過公仔伯伯的故事，「公仔伯伯的形象很特別，跟我以往認識的天水圍很不一樣，最代表到天水圍的地道文化。他的故事告訴我，原來都有人植根在這社區這麼多年，在這裏做賴以為生的工作。」他將與其他演員把公仔伯伯和其他天水圍故事帶到不同地區，以流動劇場的形式讓大家可以認識天水圍的另一面。

達明玩具店天水圍嘉湖新北江商場一樓

「九十年代尾，這裏（新北江）還未有輕鐵」
點會未有輕鐵呀？

起緊 未有架

點會未有丫
汁果陣96，97上下
果陣天耀天瑞都住滿曬人

我都有幫襯過

1993年
輕鐵天水圍支線（坑尾村< >天瑞）正式投入服務

係佢度買過高達扭蛋

肯定打錯字/老人痴呆